\textbf{Dimensión sostenibilidad}

\medskip
\hspace{1em}La implementación de estrategias de backup optimizadas con Bacula del TFM impactaría positivamente en:


\begin{itemize}
    \item ODS 7 - La reducción del consumo energético mediante la implementación de estrategias de backup optimizadas.
    \item ODS 9 - Industria, Innovación e Infraestructura. Al fortalecer la resiliencia contra ransomware con Bacula se puede mejorar la infraestructura tecnológica, impulsando la innovación y construyendo infraestructuras más resistentes.
    \item ODS 13 - Acción por el clima. Como consecuencia de la reducción del consumo energético y de la necesidad de producir nuevos dispositivos de almacenamiento, se contribuirá a la mitigación del cambio climático al reducir las emisiones de gases de efecto invernadero asociadas con la producción y el uso de equipos electrónicos.
\end{itemize}

\textbf{{Dimensión comportamiento ético y de responsabilidad social (RS)}
}\medskip

\hspace{1em}El desarrollo del TFM estará en todo momento sujeto a la Ley Orgánica de Protección de Datos y garantía de los derechos digitales (LOPDGDD) en España y a la ley europea de protección de datos (GDPR). Al fortalecer la resiliencia contra ransomware con Bacula, es esencial proteger la confidencialidad, integridad y seguridad de los datos, lo que implica seguir estándares éticos al implementar estrategias de backup y recuperación de datos. Este proyecto impacta positivamente en:

\begin{itemize}
    \item ODS 16 - Paz, Justicia e Instituciones Sólidas, porque al fortalecer la resiliencia contra ransomware se contribuirá a la seguridad de las empresas, ya que se protegerán datos críticos garantizando con ello la continuidad de las operaciones.
\end{itemize}

\textbf{{Dimensión diversidad, género y derechos humanos}
}\medskip

\hspace{1em}Aunque el trabajo es principalmente técnico, se tiene que tener en cuenta algunas consideraciones importantes en:

\begin{itemize}
    \item Aspectos de género y diversidad: La implementación de estrategias de seguridad cibernética y backup puede afectar a personas de diferentes géneros, razas, religiones, orientaciones sexuales, capacidades funcionales, etnias e ideologías.
    \item Aspectos como la accesibilidad, discapacidad y ergonomía: La solución tecnológica tiene que contemplar la accesibilidad a ella de personas con discapacidades.
\end{itemize}